\begin{opr}
\Rn -- нормировано, если каждому вектору $x\in\R^n$ сопоставлено вещественное число $\|x\|$, так, что:

\begin{equation}\label{aks1normy}
\|x\|=0 \Leftrightarrow x=0
\end{equation}

\begin{equation}\label{aks2normy}
\forall(\lambda\in\R)[\|\lambda x\|=|\lambda|\|x\|]
\end{equation}

\begin{equation}\label{aks3normy}
\forall(y\in\R^n)[\|x+y\|\leq\|x\|+\|y\|]
\end{equation}

\end{opr}

Эти три формулы называют аксиомами нормы.
Заметим, что неотрицательность нормы нет необходимости вводить как аксиому:
$$
2\|x\|=\|x\|+|-1|\|x\|=\|x\|+\|-x\|\geq\|x+(-x)\|=\|0\|=0
$$

Норма, вообще говоря, является скалярной функцией векторного аргумента, но определение такой функции будет дано далее.

\begin{opr}
Евклидовой нормой называют норму, введённую равенством
\begin{equation}\label{evklidova_norma}
|x|=\sqrt{\sum_{i=1}^n (x^i)^2}
\end{equation}
\end{opr}

Евклидову норму обозначают не двойными вертикальными чертами, а одинарными.
Пространство \Rn, в котором введена евклидова норма, называт евклидовым.
В $\R^1$ евклидова норма -- не что иное, как модуль.

Аксиома (\ref{aks3normy}) приводит к неравенству Буняковского-Шварца:
\begin{equation}\label{nervoBunSchvarz}
\sum_{i=1}^n|a^i b^i|\leq\sqrt{\sum(a^i)^2}+\sqrt{\sum(b^i)^2}
\end{equation}

Заметим, однако, что это неравенство возможно доказать и без применения методов математического анализа или линейной алгебры.

Другим следствием аксиомы (\ref{aks3normy}) является неравенство Коши - Миньковского:
\begin{equation}\label{nervoKoshiMink}
\sqrt{\sum_{i=1}^n(x^i+y^i)^2}\leq\sqrt{\sum_{i=1}^n(x^i)^2}+\sqrt{\sum_{i=1}^n(y^i)^2}
\end{equation}

Заметим, что можно вводить и неевклидовы нормы, например:
\begin{equation}
\|x^1,...,x^n\|=\max\limits_{1...n} x^i
\end{equation}

\begin{equation}
\|x^1,...,x^n\|=\sum_{i=1}^n x^i
\end{equation}

\begin{opr}
Две нормы $\|x\|_1$ и $\|x\|_2$ в \Rn называются эквивалентными, если
\begin{equation}\label{opred_eqiv_norm}
\exists(c_1>0, c_2>0)\forall(x\in\R^n)[c_1\|x\|_1\leq\|x\|_2\leq c_2\|x\|_1]
\end{equation}
\end{opr}

Примем пока без доказательств утверждение, что в конечномерных \Rn любые две нормы эквивалентны.
Позже оно будет доказано.

\begin{opr}
Множество $G\subset\R^n$ -- ограниченно, если
\begin{equation}\label{opr_pgran_mn}
\exists(c>0)\forall(x\in G)[\|x\|\leq c]
\end{equation}
\end{opr}

\begin{opr}
Функция $\rho(x,y)$, где $x\in\R^n$, $y\in\R^n$, называется метрикой, если выполнены следующие аксиомы (аксиомы метрики):
\begin{equation}\label{aks1metr}
\rho(x,y)=0 \Leftrightarrow x=y
\end{equation}

\begin{equation}\label{aks2metr}
\rho(x,y)=\rho(y,x)
\end{equation}

\begin{equation}\label{aks3metr}
\rho(x,y)\leq\rho(x,z)+\rho(z,y)
\end{equation}

\end{opr}

Заметим, что неотрицательность метрики следует из третьей аксиомы метрики при $y=x$.

\begin{opr}

Евклидово пространство, в котором введена метрика 
\begin{equation}\label{evkl_metrika}
\rho(x,y)=\|x-y\|
\end{equation}
называют метрическим.

\end{opr}

Заметим вскользь, что метрику можно ввести и без использования понятия нормы.
