\input{../lib/packs}
\input{../lib/macro}
\begin{document}

\newcounter{N} % для создания списков, маркированных со стилями, нужен счётчик
\begin{list}{\arabic{N}.}{\usecounter{N}}

\item Покажите, что если система векторов $u_1, ..., u_k$ линейно независима, то система векторов $u_1, u_1+u_2, u_2+u_3, ..., u_{k-1}+u_k$ также линейно независима.

\item Докажите линейную независимость системы функций $\sin x, \cos x$.

\item Докажите линейную зависимость системы функций $1, \sin x, \cos x, \sin^2 x, \cos^2 x$.

\item Покажите, что пространство $M_n((\R))$ есть прямая сумма $M_n((\R))=R_1 \oplus R_2$ подпространства $R_1$ -- симметрических и $R_2$ -- кососимметрических матриц. Найдите проекции $A_1$ и $A_2$ матрицы
$$A=
\begin{pmatrix}
1 & 1 & \cdots & 1\\
0 & 1 & \cdots & 1\\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
0 & 0 & \cdots & 1\\
\end{pmatrix}
$$

на $R_1$ параллельно $R_2$ и на $R_2$ параллельно $R_1$.

\item Докажите, что всякий линейный оператор любую линейно зависимую систему векторов переводит в линейно зависимую систему.

\item Докажите, что всякий линейный оператор $A:R^1 \to R^1$, действующий в одномерном пространстве, имеет вид $A=\lambda I$, т. е. является гомотетией с коэффициентом гомотетии $\lambda$.

\item Пусть $A:P_n \to P_n$ - оператор, определённый равенством $Af(t)=f(t+1)$ (оператор сдвига по аргументу). Покажите, что $A$ - линейный оператор и найдите его матрицу в базисе $1, t, t^2,...,t^n$.

\item Пусть оператор $A:P_n \to P_n$ задан формулой $A f(t)=\frac{f(t)-f(0)}{t}$. Покажите, что $A$ - линейный оператор, найдите его ранг и дефект.

\item Оператор $A_h:P_n \to P_n$ задан формулой $A_h f(t)=\frac{f(t)-f(h)}{h}$. Покажите, что оператор $A_h$ - линейный и найдите его ядро и образ.

\item Найдите общий вид матрицы линейного оператора $A:R^n \to R^n$, первые $k$ векторов которого составляют:\\
а) базис ядра оператора $A$;\\
б) базис образа оператора $A$.

\item Докажите, что для всякого линейного оператора $A:R^n \to R^m$ существуют базисы $e,f$ пространств $R^n$ и $R^m$ соответственно такие, что

$$A_{ef}=\left(
\begin{array}{c|c}
E_r & 0 \\
\hline
0 & 0
\end{array}
\right), r=\mathrm{rank}A
$$

\item Покажите, что всякое подпространство линейного пространства $R^n$ является образом некоторого линейного оператора $A:R^n \to R^n$.

\item Покажите, что всякое подпространство линейного пространства $R^n$ является ядром некоторого линейного оператора $A:R^n \to R^n$.

\item Покажите, что оператор дифференцирования $D:P_n \to P_n$ является вырожденным.

\item Покажите, что линейный оператор $A:R^n \to R^n$ обратим тогда и только тогда, когда $0 \notin \mathrm{Spec}A$.

\item Найдите собственные векторы и собственные значения оператора дифференцирования $D:P_n \to P_n$.

\item Покажите, что все ненулевые векторы пространства являются собственными векторами линейного оператора $A$ тогда и только тогда, когда $A$ - оператор гомотетии, т. е. $A=\lambda I$.

\item Докажите, что геометрическая кратность собственного значения линейного оператора не превосходит его алгебраической кратности.

\item Оператор $A:P_n \to P_n$ зададим формулой $Af(t)=f(t+1)-f(t)$. Покажите линейность оператора $A$ и найдите его спектр.

\item Докажите, что для любых линейных операторов $A,B:r^n \to R^n$ характеристические многочлены операторов $AB$ и $BA$ совпадают.

\item Докажите, что линейная оболочка любой системы собственных векторов линейного оператора инвариантна относительно этого оператора.

\item Пусть $A:R^n \to R^n$ -- линейный оператор. Докажите, что любое подпространство $R_1 \subset R^n$, содержащее $\mathrm{Im}A$, инвариантно относительно оператора $A$.

\item Докажите, что сумма двух и пересечение любого числа инвариантных подпространств линейного оператора -- инвариантные подпространства.

\item Покажите, что если линейные операторы $A,B:R^n \to R^n$ перестановочны, то всякое собственное подпространство оператора $B$ инвариантно относительно оператора $A$.

\item Диагонализируем ли оператор дифференцирования $D:P_n \to P_n$?

\item Покажите, что если линейный оператор $A:R^n \to R^n$ итмеет $n$ различных собственных значений, то любой оператор $B$, перестановочный с $A$, обладает базисом из собственных векторов.

\item Докажите, что равенство $|(x,y)=||x||\cdot||y||$ имеет место тогда и только тогда, когда векторы $x,y$ линейно независимы.

\item Пусть $R_1, R_2$ -- подпространства евклидова пространства и $\mathrm{dim} R_1 < \mathrm{dim} R_2$. Покажите, что в $R_2$ найдётся ненулевой вектор, ортогональный подпространству $R_1$.

\item Докажите, что для любых подпространств  $R_1,R_2$ евклидова или унитарного пространства справедиливо равенство $R_1 + R_2)^\perp =R_1^\perp \cap R_2^\perp$

\item Докажите, что определитель матрицы Грана любой конечной линейно независимой системы векторов евклидова пространства положителен.

\end{list}

\end{document}
